% !TeX spellcheck = fr_FR
\section{Contexte}
\label{contexte:sec}

Un responsable d'infrastructure informatique % Formulation correcte ?
est une personne ayant pour fonction le maintien des installations informatiques, que ce soit pour son propre compte ou pour celui d'une entreprise. Il est parfois amené à concevoir et installer tout ou une partie d'une infrastructure, mais aussi à s'assurer de la bonne évolution de cette dernière en fonction des besoins du métier~\footnote{
	Le métier correspond aux besoins de l'utilisateur final.
},
et ce généralement sur le long terme.

Outre la conception, l'installation et l'évolution de l'infrastructure, une tâche parmi les plus nécessaires est le monitoring des serveurs, autrement dit de s'assurer de leur bon fonctionnement. Il est en effet important que leur taux de disponibilité tende vers 100\% lorsque les services qu'ils proposent le nécessitent, ce qui est presque toujours le cas, particulièrement lorsqu'il s'agit de services proposés à des utilisateurs extérieurs à l'organisation qui les offre. Cependant, un mode de fonctionnement continu implique inévitablement des conséquences concernant les pannes potentielles~: La principale étant qu'elles peuvent survenir à tout moment du jour et de la nuit, que ce soit durant les heures de bureau ou non.

Le nombre de ces serveurs d'applications, qu'ils soient \gls{software} ou \gls{hardware}\footnote{
	Un serveur est sous-entendu software lorsqu'il s'agit d'une instance de programme fonctionnant sur une machine physique, partageant généralement les ressources de cette machine avec d'autres instances. Les appellations `serveur software', `application serveur' et `serveur logiques' seront utilisées pour définir ce type de serveur.
	
	Il est sous-entendu hardware (physique) lorsqu'il s'agit de la machine physique en elle-même, faisant fonctionner les instances de serveur software. Les appellations `serveur hardware', `machine physique' et `serveur physique' seront utilisées pour définir ce type de serveur.
},
ne cesse de croître. % Citation ?

En effet, cela est dû au fait qu'un bon nombre d'architectures se transforme et passe d'un design dit \gls{monolithique} à un design dit de \glspl{microservice}. %phrase principale manquante
Plusieurs couches d'une application peuvent ainsi communiquer entre elles. La logique métier se retrouve ainsi souvent séparée des données qui sont généralement contenues dans une application base de données et souvent même précédée d'un serveur \gls{frontend} tel qu'\emph{nginx}\footnotemark qui sert,
	\footnotetext
	{
		\url{https://nginx.org} - Site \emph{Internet} d'`nginx'.
	}
par exemple, à protéger les serveurs logiques en \gls{backend} ou à faire du \gls{loadbalancing}. Cela a pour effet d'accroître le nombre d'applications-serveur nécessaires à une architecture.

La quantité grandissante de serveurs à monitorer comporte aussi d'autres conséquences néfastes au bon fonctionnement de l'architecture système~:
Une probabilité nettement plus élevée qu'une ou plusieurs failles surviennent d'une part, et un nombre multiplié de façons différentes pour elles de se produire d'autre part.
Cette quantité est d'autant plus importante que, souvent, un informaticien est amené à gérer différents groupes de serveurs appartenant à différentes organisations.
Il peut très bien devoir gérer des serveurs pour l'entreprise de son emploi principal ainsi que d'autres pour une activité d'indépendant complémentaire, tout en ayant des serveurs personnels qu'il utilise uniquement à des fins privées, possiblement pour proposer des services informatiques au sein de sa famille.

% Pour la question de recherche: C'est pourquoi les gestionnaires de ces serveurs ont particulièrement besoin de pouvoir surveiller ces serveurs à tout moment et de pouvoir être alerté